蘋論：不能輕視歐盟的「黃牌」警告 - 盧峯

蘋論：不能輕視歐盟的「黃牌」警告 - 盧峯

上星期發生了兩件對香港影響深遠的大事，其一是證實德國政府給予本土民主前線成員黃台仰及李東昇政治難民身份，並正在考慮第三宗港人的難民庇護申請；其二是歐盟駐港代表聯同多個歐洲國家駐港領事向特區政府發出正式外交照會，抗議特區政府修訂《逃犯條例》，認為修例建議未經充份諮詢，又會直接影響歐盟各國公民在香港的權益，甚至威脅他們的人身、財產安全。

情況惡化恐取消特殊待遇

兩件事之所以重要是因為它們反映國際社會正重新評估香港的一國兩制政策及獨立司法制度，並對有關安排展現懷疑態度。試想若果德國難民處理部門不是對香港法制的公平公正有保留、有懷疑，他們怎可能給予黃、李二人政治庇護，讓他們有機會在德國過正常生活。試想想歐盟各國政府若不是對「送中條例」有重大憂慮，他們怎可能冒開罪中國的風險直接向特區政府發出抗議的外交照會，展現強硬的立場。

更何況歐盟、歐洲國家雖然向來關注全球的人權狀況，努力推動自由、民主、人權等普世價值，但她們在外交上向來低調，通常會透過秘密或非正式管道表達不同意見，極少直接、正面批評其他國家特別是大國的人權狀況。以營救諾貝爾和平獎得主劉曉波妻子劉霞為例，歐盟及德國政府一直只在幕後游說，沒有公開施壓或搞甚麼政治動作，最終成功說服北京讓劉霞出國。

可這一回在涉及香港法制、法治可能崩壞的問題上歐盟卻罕有高調發聲，不怕北京外交反彈，直接向特首林鄭月娥表達不滿，這反映歐盟各國感到事態嚴重，不得不盡早提出不同意見，以免特區政府修例變成事實難以挽回。

那歐盟這樣的外交動作會對香港有甚麼長遠影響呢？簡單來說，德國及歐盟今次表態等同向香港的一國兩制憲制安排發出黃牌警告，要特區政府及它背後的北京多加小心，不要再違反承諾破壞香港的獨特體制及法制，不然歐盟下次就會出「紅牌」把香港趕出場，改變以至取消對香港的各種特殊對待及優惠，例如撤銷特區護照旅遊免簽證安排等，令香港的待遇跟內地大城市無異。

林鄭為面子葬送港人前途

要知道歐盟28國（英國仍未脫歐）的經濟體積近19萬億美元，僅次於美國但比中國大，在香港的投資額、設立的企業、派駐的人員、居住的國民甚多。一旦歐盟認定香港的體制及獨立法制名存實亡，她們就可能逐步撤走在香港的企業、人員、投資，並把亞洲總部遷到新加坡，而大中華區的辦事處則搬到內地城市（反正香港跟廣州、上海已沒大分別），到時香港面對的將是長期、持續的萎縮，香港跟歐盟的聯繫也會大幅下降。這樣的影響香港怎麼受得了，港人怎能接受。

然而，特首林鄭月娥及她的官員們對歐盟發出的「黃牌」卻不放在眼裏。林鄭就批評歐盟代表在會面中只是宣示立場，沒有提出甚麼實質建議。那位言辭空廢的政務司司長張建宗則說國際社會的憂慮是基於誤解。他們這樣的說法除了像鴕鳥外更是幼稚的可笑。歐盟外交人員根本不會也不可能就法例提出甚麼實質的修訂建議，因為這樣才是真真正正在干涉香港的內部事務。

更重要的是，今次「送中條例」的要害不是細節如涉及甚麼罪行或有沒有追溯期，而是原則立場上的錯誤，是因為修例把中國跟香港法制的分界搞混，把香港的法律保護罩打破，令所有在香港的人包括香港市民、旅居香港的外國人以至只是過境香港的旅客不再受到公平公正法制的保障。林鄭等高官連這一點都不明白或不想承認，一意孤行為了自己的仕途及面子硬推「送中條例」，把下一代、下幾代港人的前途葬送。她用心之歹毒實在教人憤怒又心寒。

周一至周六刊出
盧峯

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)